<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<quiz>

  <question type="category">
    <category> <text>$course$/top/Hardware/es-hardware-perifericos-1</text> </category>
    <info format="html"> <text></text> </info>
    <idnumber></idnumber>
  </question>


  <question type="cloze">
    <name> <text>Hardware. Periféricos I. Pregunta 01.</text> </name>
    <questiontext format="html">
      <text><![CDATA[<strong>Periféricos</strong><br> Los {1:SHORTANSWER:=periféricos} son dispositivos que permiten que la información {1:SHORTANSWER:=entre} y {1:SHORTANSWER:=salga} de un ordenador. <br> Los periféricos de {1:SHORTANSWER:=entrada} son como los sentidos de un ordenador. Recogen información del exterior para que el ordenador pueda 'ver' con una {1:SHORTANSWER:=cámara}, 'oír' con un {1:SHORTANSWER:=micrófono}, o 'sentir' la posición de la mano del usuario con un {1:SHORTANSWER:=ratón}. <br> Los periféricos de {1:SHORTANSWER:=salida} son como los músculos del ordenador, que le permiten exteriorizar la información que tiene en su interior. Así, gracias a los periféricos de salida, podemos ver la información del ordenador en forma de imágenes en un {1:SHORTANSWER:=monitor}, impresas en una hoja por una {1:SHORTANSWER:=impresora}, en forma de sonidos de un {1:SHORTANSWER:=altavoz}, o de vibración de un smartphone.]]></text>
    </questiontext>
    <generalfeedback format="html">
      <text></text>
    </generalfeedback>
    <penalty>0.3333333</penalty>
    <hidden>0</hidden>
    <idnumber></idnumber>
  </question>


  <question type="cloze">
    <name> <text>Hardware. Periféricos I. Pregunta 02.</text> </name>
    <questiontext format="html">
      <text><![CDATA[<strong>Periféricos de entrada</strong><br> Son dispositivos que permiten al ordenador obtener {1:SHORTANSWER:=información} del exterior, a través de {1:SHORTANSWER:=sensores} y de interfaces de usuario de entrada de datos.]]></text>
    </questiontext>
    <generalfeedback format="html">
      <text></text>
    </generalfeedback>
    <penalty>0.3333333</penalty>
    <hidden>0</hidden>
    <idnumber></idnumber>
  </question>


  <question type="cloze">
    <name> <text>Hardware. Periféricos I. Pregunta 03.</text> </name>
    <questiontext format="html">
      <text><![CDATA[<strong>Ratón</strong><br> El ratón o {1:SHORTANSWER:=mouse} es un dispositivo que se utiliza para manejar con una mano un {1:SHORTANSWER:=puntero} en un entorno gráfico de ordenador. <br> El ratón detecta los {1:SHORTANSWER:=movimientos} en dos dimensiones sobre una superficie plana en la que se apoya. Un puntero o {1:SHORTANSWER:=flecha} en la pantalla del ordenador muestra los {1:SHORTANSWER:=movimientos} del ratón. <br> El ratón también suele tener varios {1:SHORTANSWER:=pulsadores} y una rueda que se puede girar, para interactuar con las pantallas del entorno gráfico. <br> Pese a la aparición de nuevas tecnologías, como la pantalla {1:SHORTANSWER:=táctil}, el ratón aún sigue siendo muy utilizado.]]></text>
    </questiontext>
    <generalfeedback format="html">
      <text></text>
    </generalfeedback>
    <penalty>0.3333333</penalty>
    <hidden>0</hidden>
    <idnumber></idnumber>
  </question>


  <question type="cloze">
    <name> <text>Hardware. Periféricos I. Pregunta 04.</text> </name>
    <questiontext format="html">
      <text><![CDATA[<strong>Teclado</strong><br> El teclado es uno de los {1:SHORTANSWER:=primeros} dispositivos de entrada al ordenador que han existido. Está inspirado en el teclado de las máquinas de escribir, con configuración de teclas {1:SHORTANSWER:=QWERTY}. <br> El teclado es casi imprescindible para poder escribir {1:SHORTANSWER:=texto} en un ordenador. A pesar de la desarrollo de nuevas tecnologías, como el reconocimiento de {1:SHORTANSWER:=voz} en los teléfonos inteligentes, aún sigue siendo muy utilizado el {1:SHORTANSWER:=teclado} en pantalla. El teclado estándar de ordenador es de {1:SHORTANSWER:=102} teclas en Europa y se dividen en los siguientes grupos: <ul> <li>Bloque de {1:SHORTANSWER:=funciones} F1 a F12.</li> <li>Bloque {1:SHORTANSWER:=alfanumérico} con números del 0 al 9, letras y algunas teclas especiales como el tabulador, espaciador, enter, etc.</li> <li>Bloque especial con teclas de {1:SHORTANSWER:=dirección} y otras como {1:SHORTANSWER:=inicio}, fin, suprimir, {1:SHORTANSWER:=insertar}, imprimir pantalla, etc.</li> <li>Bloque {1:SHORTANSWER:=numérico} a la derecha, con los números y las operaciones básicas +, -, *, /.</li> </ul>]]></text>
    </questiontext>
    <generalfeedback format="html">
      <text></text>
    </generalfeedback>
    <penalty>0.3333333</penalty>
    <hidden>0</hidden>
    <idnumber></idnumber>
  </question>


  <question type="cloze">
    <name> <text>Hardware. Periféricos I. Pregunta 05.</text> </name>
    <questiontext format="html">
      <text><![CDATA[<strong>Escáner</strong><br> El escáner es un {1:SHORTANSWER:=periférico} de entrada que se utiliza para realizar fotografías digitales de {1:SHORTANSWER:=documentos}, diapositivas o transparencias. <br> La resolución mínima recomendada es de {1:SHORTANSWER:=150}dpi (puntos por pulgada). Aunque los escáner actuales pueden llegar con facilidad a resoluciones de 600dpi o mayores, esto genera archivos de datos {1:SHORTANSWER:=mayores} de lo necesario. <br> Los escáneres se pueden combinar con técnicas de OCR o Reconocimiento Óptico de {1:SHORTANSWER:=Caracteres} para poder transformar un texto en formato {1:SHORTANSWER:=imagen} a un texto digitalizado.]]></text>
    </questiontext>
    <generalfeedback format="html">
      <text></text>
    </generalfeedback>
    <penalty>0.3333333</penalty>
    <hidden>0</hidden>
    <idnumber></idnumber>
  </question>


  <question type="cloze">
    <name> <text>Hardware. Periféricos I. Pregunta 06.</text> </name>
    <questiontext format="html">
      <text><![CDATA[<strong>Cámara web</strong><br> La cámara web , en inglés {1:SHORTANSWER:=webcam}, es una pequeña cámara digital conectada al ordenador con la que se puede capturar {1:SHORTANSWER:=imágenes} fijas y {1:SHORTANSWER:=vídeo} (imagen en movimiento) para transmitirlos a distancia por internet. <br> Desde el comienzo de los confinamientos en 2020 con motivo de la pandemia COVID, se han popularizado mucho las {1:SHORTANSWER:=videoconferencias} para realizar reuniones mediante servicios como {1:SHORTANSWER:=Zoom}, WhatsApp, Microsoft Teams, Google Meet, Skype, Webex, etc.]]></text>
    </questiontext>
    <generalfeedback format="html">
      <text></text>
    </generalfeedback>
    <penalty>0.3333333</penalty>
    <hidden>0</hidden>
    <idnumber></idnumber>
  </question>


  <question type="cloze">
    <name> <text>Hardware. Periféricos I. Pregunta 07.</text> </name>
    <questiontext format="html">
      <text><![CDATA[<strong>Micrófono</strong><br> El {1:SHORTANSWER:=micrófono} es un dispositivo que recoge el sonido del ambiente y lo traduce a señales {1:SHORTANSWER:=eléctricas}. Posteriormente una Tarjeta de sonido traduce estas señales eléctricas a señales digitales que puede utilizar el ordenador. <br> En algunos casos, los micrófonos de las cámaras web, de los ordenadores {1:SHORTANSWER:=portátiles} o de los smartphones llevan ya incluido un conversor analógico-digital para convertir las señales eléctricas que salen del micrófono a señales digitales, pero en estos casos suelen tener menor {1:SHORTANSWER:=calidad} que cuando se utiliza un micrófono y una {1:SHORTANSWER:=tarjeta} de sonido dedicados. <br> Según la tecnología de los micrófonos, estos puede ser magneto-{1:SHORTANSWER:=dinámicos}, de {1:SHORTANSWER:=condensador}, de carbón o piezoeléctricos..]]></text>
    </questiontext>
    <generalfeedback format="html">
      <text></text>
    </generalfeedback>
    <penalty>0.3333333</penalty>
    <hidden>0</hidden>
    <idnumber></idnumber>
  </question>


  <question type="cloze">
    <name> <text>Hardware. Periféricos I. Pregunta 08.</text> </name>
    <questiontext format="html">
      <text><![CDATA[<strong>Tableta gráfica</strong><br> La tableta gráfica o tableta {1:SHORTANSWER:=digitalizadora} es un periférico que permite al usuario introducir gráficos o dibujos a {1:SHORTANSWER:=mano}, tal como lo haría con un {1:SHORTANSWER:=lápiz} y papel. También permite apuntar y señalar los objetos que se encuentran en la {1:SHORTANSWER:=pantalla} del ordenador. <br> Consiste en una superficie plana sobre la que el usuario puede {1:SHORTANSWER:=dibujar} una imagen utilizando el estilete (lapicero) que viene junto a la tableta. Dependiendo de la tableta, la imagen puede aparecer en la {1:SHORTANSWER:=tableta} y en el ordenador a la vez o aparecer solo en el ordenador.]]></text>
    </questiontext>
    <generalfeedback format="html">
      <text></text>
    </generalfeedback>
    <penalty>0.3333333</penalty>
    <hidden>0</hidden>
    <idnumber></idnumber>
  </question>


  <question type="cloze">
    <name> <text>Hardware. Periféricos I. Pregunta 09.</text> </name>
    <questiontext format="html">
      <text><![CDATA[<strong>GPS</strong><br> El GPS o Sistema de Posicionamiento {1:SHORTANSWER:=Global} es un sistema del departamento de defensa de Estados Unidos que utiliza {1:SHORTANSWER:=satélites} artificiales que envían señales de radio, para localizar un receptor en cualquier {1:SHORTANSWER:=posición} del globo terráqueo con una precisión de {1:SHORTANSWER:=pocos} metros. Sistemas semejantes son el sistema {1:SHORTANSWER:=Galileo} de Europa o el sistema Glonass de Rusia. <br> El GPS es ampliamente utilizado en los teléfonos inteligentes así como en dispositivos weareables. Permite dar servicios como la {1:SHORTANSWER:=navegación} punto a punto, localización de {1:SHORTANSWER:=amigos} cercanos, cálculo de {1:SHORTANSWER:=recorridos} para runners, etc. <br> La localización de una persona es una información que las grandes corporaciones consideran muy {1:SHORTANSWER:=valiosa}. Dónde {1:SHORTANSWER:=vives}, qué lugares y qué personas frecuentas, a qué hora sales de casa o del trabajo, en qué {1:SHORTANSWER:=vehículos} te mueves, etc. Toda esta información se puede deducir de la localización {1:SHORTANSWER:=GPS} y es especialmente sensible y privada, por lo que debemos restringir el uso del GPS a los momentos y aplicaciones que consideremos {1:SHORTANSWER:=imprescindibles}.]]></text>
    </questiontext>
    <generalfeedback format="html">
      <text></text>
    </generalfeedback>
    <penalty>0.3333333</penalty>
    <hidden>0</hidden>
    <idnumber></idnumber>
  </question>


  <question type="cloze">
    <name> <text>Hardware. Periféricos I. Pregunta 10.</text> </name>
    <questiontext format="html">
      <text><![CDATA[<strong>Acelerómetro</strong><br> El {1:SHORTANSWER:=acelerómetro} es un sensor capaz de medir aceleraciones. Está integrado en los teléfonos {1:SHORTANSWER:=inteligentes}, pulseras de actividad física, mandos de {1:SHORTANSWER:=videoconsolas}, etc. <br> Este sensor puede detectar el movimiento que realizamos cuando andamos, cuando {1:SHORTANSWER:=corremos} o cuando movemos los brazos en varias direcciones. En combinación con el {1:SHORTANSWER:=giroscopio} permite conocer los movimientos que realizamos con gran {1:SHORTANSWER:=precisión}. <br> Estos sensores sirven para realizar juegos de baile en los que el mando sabe {1:SHORTANSWER:=dónde} está nuestra mano y cómo la {1:SHORTANSWER:=movemos}. También permite conocer cómo andamos o corremos y predecir el consumo de {1:SHORTANSWER:=energía} realizado o incluso, en aplicaciones médicas, para predecir la {1:SHORTANSWER:=aparición} de Alzheimer. <br> Otra aplicación del acelerómetro es conocer dónde se encuentra el {1:SHORTANSWER:=suelo} (por la aceleración de la gravedad) y, a partir de esta información, girar las {1:SHORTANSWER:=fotografías} que se tomen para que siempre se muestren hacia arriba.]]></text>
    </questiontext>
    <generalfeedback format="html">
      <text></text>
    </generalfeedback>
    <penalty>0.3333333</penalty>
    <hidden>0</hidden>
    <idnumber></idnumber>
  </question>


  <question type="cloze">
    <name> <text>Hardware. Periféricos I. Pregunta 11.</text> </name>
    <questiontext format="html">
      <text><![CDATA[<strong>Giroscopio</strong><br> El giroscopio es un sensor que sirve para conocer la {1:SHORTANSWER:=orientación} en el espacio de un objeto. Está integrado en los smartphones, pulseras de actividad {1:SHORTANSWER:=física}, mandos de videoconsolas, etc. En combinación con el {1:SHORTANSWER:=acelerómetro} permite conocer con mucha precisión qué movimientos realizamos.]]></text>
    </questiontext>
    <generalfeedback format="html">
      <text></text>
    </generalfeedback>
    <penalty>0.3333333</penalty>
    <hidden>0</hidden>
    <idnumber></idnumber>
  </question>


  <question type="cloze">
    <name> <text>Hardware. Periféricos I. Pregunta 12.</text> </name>
    <questiontext format="html">
      <text><![CDATA[<strong>Magnetómetro</strong><br> El magnetómetro es un sensor de campo {1:SHORTANSWER:=magnético}. Como la Tierra tiene un campo magnético, con el magnetómetro que incluye un smartphone se puede situar el {1:SHORTANSWER:=norte} como lo hace una {1:SHORTANSWER:=brújula}.]]></text>
    </questiontext>
    <generalfeedback format="html">
      <text></text>
    </generalfeedback>
    <penalty>0.3333333</penalty>
    <hidden>0</hidden>
    <idnumber></idnumber>
  </question>


  <question type="cloze">
    <name> <text>Hardware. Periféricos I. Pregunta 13.</text> </name>
    <questiontext format="html">
      <text><![CDATA[<strong>Termómetro de batería</strong><br> El termómetro de la batería sirve para conocer la {1:SHORTANSWER:=temperatura} que tiene la batería del teléfono inteligente. A partir de esta información podemos conocer el {1:SHORTANSWER:=uso} que estamos dando al smartphone porque un mayor uso se traduce en una {1:SHORTANSWER:=mayor} temperatura de la batería. También podemos conocer si se está cargando el teléfono o, de forma indirecta, la temperatura {1:SHORTANSWER:=ambiente}.]]></text>
    </questiontext>
    <generalfeedback format="html">
      <text></text>
    </generalfeedback>
    <penalty>0.3333333</penalty>
    <hidden>0</hidden>
    <idnumber></idnumber>
  </question>



</quiz>