<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<quiz>

  <question type="category">
    <category> <text>$course$/top/Hardware/es-hardware-almacenamiento-2</text> </category>
    <info format="html"> <text></text> </info>
    <idnumber></idnumber>
  </question>
  <question type="cloze">
    <name> <text>Hardware. Almacenamiento II. Pregunta 01.</text> </name>
    <questiontext format="html">
      <text><![CDATA[<strong>Unidad de disco duro (HDD)</strong><br> La unidad de disco duro es un tipo de memoria {1:SHORTANSWER:=secundaria} basada en un disco giratorio impregnado con una sustancia {1:SHORTANSWER:=magnética} que permite almacenar información de forma {1:SHORTANSWER:=permanente}. <br> Los discos duros son los encargados de almacenar los programas y los datos para que se mantengan mientras el ordenador está {1:SHORTANSWER:=apagado}. <br> Cuando un usuario de ordenador quiere utilizar un {1:SHORTANSWER:=programa} o visualizar un archivo de datos, la información se lee desde el disco duro y pasa a escribirse en la memoria {1:SHORTANSWER:=RAM} para que la CPU pueda trabajar con ellos. <br> Los discos duros llevan muchos años en el mercado (desde {1:SHORTANSWER:=1956}) por lo que se basan en tecnologías asentadas y muy optimizadas. A pesar de ello, se van sustituyendo poco a poco por los {1:SHORTANSWER:=SSD} por las múltiples ventajas que presentan estos últimos.]]></text>
    </questiontext>
    <generalfeedback format="html">
      <text></text>
    </generalfeedback>
    <penalty>0.3333333</penalty>
    <hidden>0</hidden>
    <idnumber></idnumber>
  </question>
  <question type="cloze">
    <name> <text>Hardware. Almacenamiento II. Pregunta 02.</text> </name>
    <questiontext format="html">
      <text><![CDATA[<strong>Unidad de estado sólido (SSD)</strong><br> La unidad de estado sólido es un tipo de memoria secundaria basada en chips de tecnología Flash que almacenan información de forma {1:SHORTANSWER:=permanente}.
Son más modernos en el mercado (desde {1:SHORTANSWER:=2009}) que los discos duros y tienen menos capacidad a igualdad de {1:SHORTANSWER:=precio}, pero van mejorando rápidamente con los años y están sustituyendo poco a poco a los discos {1:SHORTANSWER:=duros} tradicionales.]]></text>
    </questiontext>
    <generalfeedback format="html">
      <text></text>
    </generalfeedback>
    <penalty>0.3333333</penalty>
    <hidden>0</hidden>
    <idnumber></idnumber>
  </question>
  <question type="cloze">
    <name> <text>Hardware. Almacenamiento II. Pregunta 03.</text> </name>
    <questiontext format="html">
      <text><![CDATA[<strong>Comparativa entre HDD y SSD</strong><br> Ventajas de los SSD: <ul> <li>Mayor {1:SHORTANSWER:=velocidad} de transferencia. Más de 600 megabytes/s de un SSD frente a 100 megabytes/s de un HDD.</li> <li>Menor tiempo de {1:SHORTANSWER:=acceso}. 0,1 milisegundos de un SSD frente a 10 milisegundos de un HDD.</li> <li>Mayor resistencia a los {1:SHORTANSWER:=golpes} y a las vibraciones.</li> <li>Menor tasa de fallos de los SSD al no tener partes {1:SHORTANSWER:=móviles}.</li> <li>Menor consumo eléctrico. 4W ó 5W de un SSD a máximo rendimiento frente a 6W a 10W de un HDD.</li> <li>Menor {1:SHORTANSWER:=tamaño} físico.</li> <li>Menor {1:SHORTANSWER:=ruido} generado.</li> </ul> <br> Desventajas de los SSD: <ul> <li>Menor resistencia a un gran número de {1:SHORTANSWER:=escrituras}.</li> <li>Mayor {1:SHORTANSWER:=precio} por gigabyte. 0,08€ de un SSD frente a 0,02€ de un HDD en 2022.</li> </ul>]]></text>
    </questiontext>
    <generalfeedback format="html">
      <text></text>
    </generalfeedback>
    <penalty>0.3333333</penalty>
    <hidden>0</hidden>
    <idnumber></idnumber>
  </question>
  <question type="cloze">
    <name> <text>Hardware. Almacenamiento II. Pregunta 04.</text> </name>
    <questiontext format="html">
      <text><![CDATA[<strong>SMART</strong> <br> SMART es una tecnología que implementan los {1:SHORTANSWER:=discos} duros y las unidades de estado {1:SHORTANSWER:=sólido}. Es un sistema de detección temprana de {1:SHORTANSWER:=fallos} que permite conocer con antelación si un disco duro da señales de fallar próximamente. <br> La tecnología {1:SHORTANSWER:=SMART} monitoriza parámetros de la unidad como su {1:SHORTANSWER:=temperatura}, sectores defectuosos, cantidad de datos escritos, errores de {1:SHORTANSWER:=lectura}, tiempo de funcionamiento, número de arranques, etc. Aunque no es capaz de detectar todos los fallos posibles, sí permite avisar ante la mayoría de los fallos debidos a una {1:SHORTANSWER:=degradación} de la unidad.]]></text>
    </questiontext>
    <generalfeedback format="html">
      <text></text>
    </generalfeedback>
    <penalty>0.3333333</penalty>
    <hidden>0</hidden>
    <idnumber></idnumber>
  </question>
  <question type="cloze">
    <name> <text>Hardware. Almacenamiento II. Pregunta 05.</text> </name>
    <questiontext format="html">
      <text><![CDATA[<strong>RAID</strong> <br> Un sistema RAID (matriz {1:SHORTANSWER:=redundante} de discos independientes) es una tecnología que permite unir varias unidades de disco duro (HDD) o unidades de estado sólido (SSD) para conseguir aumentar sus {1:SHORTANSWER:=prestaciones}. Se utiliza en {1:SHORTANSWER:=servidores} de datos y en ordenadores de altas prestaciones. Se necesita una controladora RAID especializada para conectar los discos al ordenador. <br> En un primer nivel {1:SHORTANSWER:=RAID}, el sistema operativo ve una sola unidad donde en realidad hay varios discos duros. La velocidad de transferencia total {1:SHORTANSWER:=aumenta} al unir las velocidades de transferencia de cada uno de los discos. <br> En niveles RAID posteriores, se utiliza un disco para almacenar datos {1:SHORTANSWER:=redundantes} de paridad. Esto permite que los datos no se {1:SHORTANSWER:=pierdan} ante el fallo de una de las unidades. Al detectar una unidad dañada, ésta se puede cambiar por otra nueva y el sistema {1:SHORTANSWER:=recuperará} automáticamente los datos perdidos a partir de los datos redundantes.]]></text>
    </questiontext>
    <generalfeedback format="html">
      <text></text>
    </generalfeedback>
    <penalty>0.3333333</penalty>
    <hidden>0</hidden>
    <idnumber></idnumber>
  </question>
  <question type="cloze">
    <name> <text>Hardware. Almacenamiento II. Pregunta 06.</text> </name>
    <questiontext format="html">
      <text><![CDATA[<strong>Búfer de datos</strong> <br> Un búfer de datos es un espacio de memoria temporal que almacena datos de lectura o de escritura que se dirigen a un {1:SHORTANSWER:=periférico}. De esta forma se acelera el funcionamiento del procesador y se evita que un dispositivo pierda datos durante una transferencia de datos {1:SHORTANSWER:=irregular}. <br> Los búfer de escritura para un dispositivo más lento que el procesador, como un disco {1:SHORTANSWER:=duro} o un pendrive, almacenan varios {1:SHORTANSWER:=megabytes} de datos que son enviados en ráfagas {1:SHORTANSWER:=rápidas} por el procesador para, más tarde, escribirlos en el dispositivo de almacenamiento a menor velocidad y de manera {1:SHORTANSWER:=continua}. <br> Los dispositivos de entrada, como los {1:SHORTANSWER:=teclados} o ratones, también tienen un búfer de lectura que va almacenando los datos que envían los periféricos hasta que el procesador los lee {1:SHORTANSWER:=rápidamente}. De esta manera el procesador principal no tiene que estar {1:SHORTANSWER:=atendiendo} continuamente a un dispositivo lento, sino que lo atiende a ráfagas rápidas y sin esperas. <br> Los búfer de datos suelen encontrarse {1:SHORTANSWER:=dentro} de los periféricos de entrada/salida y de los medios de almacenamiento.]]></text>
    </questiontext>
    <generalfeedback format="html">
      <text></text>
    </generalfeedback>
    <penalty>0.3333333</penalty>
    <hidden>0</hidden>
    <idnumber></idnumber>
  </question>
  <question type="cloze">
    <name> <text>Hardware. Almacenamiento II. Pregunta 07.</text> </name>
    <questiontext format="html">
      <text><![CDATA[<strong>Almacenamiento externo</strong> <br> Los dispositivos de almacenamiento externo se pueden {1:SHORTANSWER:=desconectar} con facilidad del ordenador para ser transportados. <br> Su velocidad suele ser más lenta que la de los métodos de almacenamiento {1:SHORTANSWER:=interno}, pero presentan la ventaja de su mayor movilidad y facilidad de transporte.]]></text>
    </questiontext>
    <generalfeedback format="html">
      <text></text>
    </generalfeedback>
    <penalty>0.3333333</penalty>
    <hidden>0</hidden>
    <idnumber></idnumber>
  </question>
  <question type="cloze">
    <name> <text>Hardware. Almacenamiento II. Pregunta 08.</text> </name>
    <questiontext format="html">
      <text><![CDATA[<strong>Memoria USB</strong> <br> La memoria USB es una memoria externa basada en tecnología {1:SHORTANSWER:=flash} con conexión al ordenador de tipo USB. <br> Su capacidad máxima aumenta con los años debido a la ley de {1:SHORTANSWER:=Moore}. En 2022 se puede comprar una memoria USB de 512 gigabytes por un precio de unos {1:SHORTANSWER:=40} Euros. <br> La velocidad de {1:SHORTANSWER:=lectura} suele ser menor que la de un disco duro y la velocidad de escritura suele ser mucho {1:SHORTANSWER:=menor} en la mayoría de los dispositivos.]]></text>
    </questiontext>
    <generalfeedback format="html">
      <text></text>
    </generalfeedback>
    <penalty>0.3333333</penalty>
    <hidden>0</hidden>
    <idnumber></idnumber>
  </question>
  <question type="cloze">
    <name> <text>Hardware. Almacenamiento II. Pregunta 09.</text> </name>
    <questiontext format="html">
      <text><![CDATA[<strong>Tarjeta SD</strong> <br> La memoria en tarjeta SD se basa en la misma {1:SHORTANSWER:=tecnología} que las unidades de memoria USB y tiene rendimientos semejantes. <br> El estándar de conexión de la tarjeta SD es más {1:SHORTANSWER:=sencillo} que el estándar USB. Además el tamaño físico de las tarjetas SD suele ser menor que el de los {1:SHORTANSWER:=pendrive}, especialmente en las tarjetas microSD.]]></text>
    </questiontext>
    <generalfeedback format="html">
      <text></text>
    </generalfeedback>
    <penalty>0.3333333</penalty>
    <hidden>0</hidden>
    <idnumber></idnumber>
  </question>

</quiz>